唔好再叫我簽個名/畫笑哈哈/諸如此類

你地真係好撚煩
咁鐘意幫小朋友，咁支持環保
捐埋你份糧啦屌你老母

港人樂善好施，08年的可扣稅捐款達70億元，不少慈善機構倚靠市民捐款支持營運，常有慈善組織於街頭勸捐。有讀者被游說登記成為長期捐款者後，始知籌募人員非義工，而為受薪職員，質疑善款被用作支薪，政府有否監管。現時沒專責部門監管慈善機構，學者及立法會議員促加強規管，提升市民捐款信心。

王小姐早前在街頭遇上慈善組織的募捐大使，在對方游說下登記成為每月捐款者，及後從友人得知，不少慈善團體的募捐大使為受薪職員，部份慈善機構更會聘請中介公司，在街頭游說市民登記成定期捐款者，中介公司則聘請職員任職「募捐大使」，行時薪佣金制。

籌款大使有薪有佣
「籌款大使除咗每個鐘頭有底薪，成功搵到人登記，部份公司仲可能從捐款抽佣。佢哋着住慈善組織嘅制服，戴住工作證，容易令人誤會係義工；既然係受薪職員應該主動講清楚；而且啲捐款被用作支持中介公司嘅營運同薪金，唔係全部落到有需要人士手中。」她質疑這種籌款方式，政府有否監管。
本報曾向本港八間規模較大的慈善機構了解，除奧比斯表示暫未有在街頭招募定期捐款者外，樂施會、香港紅十字會及香港世界宣明會均表示有僱用受薪職員負責街頭籌募工作；而無國界醫生、聯合國難民署、聯會國兒童基金會及世界自然基金會香港分會則表示聘用籌款顧問公司代勞（詳見附表）。
綜合各慈善機構的資料，聘請籌募員游說市民定期捐款，能確保機構有長遠穩定的捐款來源。籌募員除負責在街頭招募，也需向公眾宣傳及介紹機構的工作及使命，並解答市民的疑問，故需接受培訓，確保對機構的工作有深入了解。

定期捐款毋須申請
社署發言人表示，在公眾地方進行籌款活動（如賣旗、義賣等），須向該署申請公開籌款許可證。該署製訂了籌款活動參考指引，供慈善機構自願性遵從。根據指引，慈善機構應確保籌款開支處於合理水平，受薪籌募員不應因捐款人數、籌得款額等因素獲佣金。惟發言人指出，以填表方式成為定期捐款者，過程不涉及收集捐款，毋須申請許可證，參考指引也不適用。
檔案編號：0227003